去街站派傳單之後

想分享吓，我做完街站義工嘅感受。

一場一日的大火，綿延幾個世紀的巴黎聖母院尖塔就倒下了。蠟燭燒了三十年，卻還未燒去罪惡，教公義涅槃重生。任你燎原火，他自有倒海水。然而每年還是那一群人，堅執「野火燒不盡，春風吹又生」的勁力，一年又一年地赴會。惡行彰在高堂，天道還於人心，我雖未親歷那一場場可懼的風暴，卻時刻不敢忘記惡鄰的威害。

有年輕人在網上號召設立街站，宣傳反對逃犯條例修訂。我一日好事便去了幫忙，卻驚覺和我抱持相同想法的人並不多。那群年輕人自己設計了些單張付印，便在街上向路人派發。如此一日，所見所觀，但感千人千面，又哀覺香港民智開發的人著實不多。

肯接我單張的，老人最多。不過這所謂「最多」並非說老年人內橫向統計，而是縱向在老幼之間裏，老年人多；實則在老人當中，肯接過單張一望的亦是十不足一。其他人多是冷眼而過，須臾或指點有加，面露厭惡，將我當成寇讎。我第一次做派傳單的工作，熱誠飽滿，每見一人路過，便鞠躬遞手，笑道︰「拎張留意下吖！」然而理會者極少極少。

有個身穿背心的矮小老頭，走上來我面前，手指指到我鼻前兩寸位置，指斥曰︰「就係你呢啲後生仔啊，無X用㗎喇！」又有個老人一把奪過單張，便在我面前撕成兩份，棄於地上，揚長而去。更有個老伯故意走到我上風處吸煙，讓二手煙隨風飄至我髮裏衣間。我走避數步，他又跟在我身旁，直吸完一支煙才離去。

我心裏想起梁啟超的《少年中國說》︰「老年人常厭事……老年人如夕照、如鴉片煙、如秋後之柳、如死海之瀦為澤……」他們多數但覺得無人出聲反對政府便是繁榮昌盛、歌舞升平；不論何故，凡反對、凡欲變事者，便是國賊祿蠹、便是禍民亂市。

最諷刺的是，我身邊數尺遠，有個中年作道姑狀的女人在擺攤收錢祈福。有位老太太對我嗤之以鼻，轉頭給道姑雙手奉上兩張棕色大抄，讓道姑給她作法祈福。

當然並非所有老年人都如此冷漠。有人接過了我單張，反過來提醒我六月九日要上街示威 。有個駝背的老婦拉著我手，用我聽懂一半的舊式粵語批數政府不是。有冷漠，反面便有熱誠者，我猜度多是昔日逃港避禍，深恨北鄰；或者關心時政，不只看TVB新聞。

間於冷漠和熱心中，又有心智不昧而消極者。說來有趣，我友人楊君便遇上了一個。那老丈看著紅光滿面，甚有精氣，目射霹靂，你看見了，或會想跟他勸一句「血氣方剛，戒之在鬥」。我友人向他遞一張傳單，他不伸手接過｜附在楊君耳邊低聲道︰「無用㗎喇！」轉頭走開。楊君可不是如我隨和的性子，他聽得毛髮倒豎，登時怒喝一句︰「你好有用咩？」那老丈一愕，才回頭緩緩道︰「我話，你反對都無用㗎喇。咁多年喇，你睇吓立法會班泛民，反抗到啲乜嘢？日日照樣係有百五人，啲基建成鬼日超支，啲大陸人落哂嚟炒樓，你反抗？反抗到啲乜嘢？」我和友人聽罷，又不能說他講得不對，現象確係如此，只能面面相覷，看他踽踽行去。

中青年或者勤於工作，不在此區，或者低頭看手機而過，鮮有留意街邊派傳單的人。到得放學時份，有些中學生三五成群走過，亦多視若無睹。他們和老年人不相同——老年人不喜政治者多把我們當成禍害城市穩定的蛀米大蟲，但中青年們更多是徹底的無視。那是一種叫人心寒的冷淡。但青年人留意時政者，反應積極得很，有叫聲「加油」的，也有學生給一眾義工買了一排檸檬茶，很是貼心；和前者對比顯然。

總的來說，漠視的人多，而有感的人少。縱早知香港人政治冷感，親眼再見，又是別一番滋味。

細思以往，一四年鬧佔中鬧得天翻地覆之時，多少青年人走上街頭佔領、抗議？昔日運動以失敗告終，及後泛民、本土、建制間相互鬥爭，教許多人齒冷。但那些事情層次太高，殊非大多數港人所能企及——而即使給你一人一票選特首的權利，大多數香港人也不過是被媒體風氣鼓動而選出特首吧。陶傑謂之「政治偶像化」，我深感認同，大多數香港人，包括我在內，的確不懂怎樣選出最佳的特首。

然則是次逃犯條例條訂，所顧及的，是香港所有人的基本人權、維持那一塊和中國間僅剩的遮羞布——實際上一國兩制還剩多少，大家早已心知肚明，但司法界中胸懷公義、守土護城者仍甚多，非一二彭寶琴之輩便可全數歿視；而逃犯條例修訂一矣通過，令中國杏香港間可以引渡疑犯，則使香港法治的國際地位和中國平齊，由全球名列前茅而一落千丈。佔中失敗了，不過是得不到真普選；反之逃犯條例條訂案通過了，我們每個人都將失去故有的人權保障。

齊君復讎，上通九世；唐宗刷恥，卒報百王。改變絕非朝夕之功，反抗豈可一曝十寒？際此危難之時，不分男女、老少、貧富、貴賤，皆應捍護自己現有的權益。成功不是靠某一個英雄的領導，而是無數個小人物積聚力量而成。每一個英雄在成為英雄之前，都不過是個小人物。大家都會背兩句「人生自古誰無死，留取丹心照汗清」，但文天祥死前另有一詩抒發懷念家庭溫暖之情︰「乾坤空落落，歲月去堂堂；末路驚風雨，窮邊飽雪霜。命隨年欲盡，身與世俱忘；無復屠蘇夢，挑燈夜未央。」以身殉國的鋼鐵意志之下，不過和你我一樣，都是一個有家庭、有血有肉的人而已。雨傘運動之時，香港人團結過一次，而守衛香港需要的，非朝夕的團結，是恆久的團結。北面強權壓榨愈甚，我們更需要眾志成城。並非因看見希望而堅持，而是因堅持，我們才能看見希望。謹以魯迅先生的《吶喊》自序作跋——百年前國人憤怒的吶喊，到今日仍然適用，不可不哀。

「假如一間鐵屋子，是絕無窗戶而萬難破毀的，裏面有許多熟睡的人們，不久都要悶死了，然而是從昏睡入死滅，並不感到就死的悲哀。現在你大嚷起來，驚起了較為清醒的幾個人，使這不幸的少數者來受無可挽救的臨終的苦楚，你倒以為對得起他們麼？」

「然而幾個人既然起來，你不能說決沒有毀壞這鐵屋的希望。」